[鳩up勿回] 覺唔覺古代越南的生命力都算係幾頑強? 古代越南同廣州一帶頗有淵源

越最初多次建立政權喺兩廣一帶 後期同廣西有重疊
以前越人係生活喺中原南方沿海一帶

先秦時期
夫差勾踐吳越相爭 越復國滅吳(前475年-前473年/前482年) 百年之後亡於楚(前333年/前307年)

秦朝統一後南征 (公元前222年，王翦滅楚後繼續南下，降越君，置會稽郡，越國完全滅亡)

南越 西甌 駱越/甌貉國 亡國於 前219年至前214年

兩漢時期
南越 亡於 前112年 (趙佗統治 前214年/204年 - 前137年)
閩越 亡於 前111年
(東甌 亡於 公元前138年
滇國 歸降於 公元前109年, 起兵反抗 亡於 公元前82年
衛滿朝鮮 亡於 公元前108年
夜郎 亡於 前27年
哀牢 亡於 76年)
之後有多次零星反抗 東漢歷經至南朝梁 (徵氏姐妹/趙嫗/士燮(統治187年-226年)/晉吳交阯之爭(263年-271年)/郭馬廣州之亂/林邑國/李長仁)

南朝齊 (紅線=今中越邊境)

南朝隋唐時期
李賁交州抗南朝梁 602年亡於隋
唐朝中後期 尤其安史之亂後 多次越人抗中原政權
南詔/安南(國) 聯合 李嗣仙 梅叔鸞 楊清 王昇朝 等等越人相繼反唐但最終失敗
唐朝(622年-907年)設安南都護府(交州都督府/鎮南都護府) 後來因多次與南詔戰爭 於866年設靜海軍節度使

靜海軍節度使/交州/交趾

安南都護府於唐朝滅亡後名存實亡 但越南仍對外臣服於五代十國的南漢
五代十國另外有吳越國/閩/南漢等政權建立

直至937年-939年間越南吳朝的開國君主吳權於白藤江之戰擊敗南漢
先首次令越南自中原獨立 但政局相當不穩內鬥不斷
965年被十二使君等人割據而速亡

直至968年 丁部領 建立"大瞿越" 先真正將越南正式獨立於中原(丁朝)
不再建立政權於中原南方沿海 (藍色)

廣源州(廣州/羈縻州)(綠色)的儂智高獨立於李朝 後被北宋所滅 (1052年-1053年)

北宋同大越國互相對峙
宋越熙寧戰爭 (1075年-1077年) 大越李朝將領李常傑成功多次抵抗中原政權入侵 不過屠殺好多人 最終北宋用廣源州的土地向大越換取倖存的軍民

元明清伐越 不過已無阻大越人的民族形成

蒙越三次戰爭皆被大敗而回 (1257年至1258年//1284年至1285年//1287年至1288年)

安南屬明時期只係短暫20年(1407年-1427年)
期間雖然流亡的越南人建立過後陳朝(1407年-1413年)抗明 但迅速被明軍攻破
最終越南人以藍山起義(1418年至1427年)推翻明朝的入侵 1428年黎利建立後黎朝

清越戰爭(1788年底至1789年)以援助大越後黎朝之名攻打大越西山朝 被大敗而回

直至到法國拿破崙三世(1858年)決定遠征大南阮朝越南(或泛指交趾支那)
1858年法國佔領越南峴港(越南中部)
1859年佔領邊和省、嘉定省和定祥省三個南部省份
1862年以西貢條約割讓(南圻)
1867年，法國奪得安江省、河仙省和永隆省割讓 南圻成為法屬交趾支那 (南圻六省包括今西貢/胡志明市)

越南阮朝承認為法國保護國 另一方面於向劉永福招安以及向清朝求助對抗法軍
劉永福為獨立的黑旗軍將領 於中越邊境盤踞 主動帶兵保護北圻
最終引發法國1883年東京遠征/北圻遠征以及1884年清朝中法戰爭 法國擊敗越南及清國
最終1885年法國以第二次順化條約 東京/北圻成為東京保護國 以及將安南(中圻)列為安南保護國
1887年法國將法屬交趾支那(南圻)+安南保護國(中圻)+東京保護國(北圻)+柬埔寨保護國併入法屬印度支那 古代越南正式滅亡 (雖然名義上大南阮朝仍存在君主直至保大帝1945年被胡志明逼退位)

另外1889年寮國保護國併入法屬印度支那一部份
1899年法國以廣州灣租界條約 清朝將廣州一同割讓比法國

點解守唔到

呢個表幫助清晰了解時序脈絡

無論古代現代都係

地形 + 氣候
無人夠佢玩

好睇好睇